<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<MyCoReWebPage>

<section xml:lang="de" title="Leitlinien des OER-Repositories">

<div>

<h1>
  <strong>Leitlinien des OER-Repositories</strong>
</h1>

<h2>
  <strong>Ziele </strong>
</h2>

<p>
  Unter Open Educational Resources (OER) (deutsch: Offene Bildungsressourcen) verstehen wir digitale Lehr- und
  Lernmaterialien, die kostenlos und ohne weitere Restriktionen verfügbar gemacht werden, und die unter einer freien
  Lizenz veröffentlicht werden.
  Die Universität Duisburg-Essen verfolgt in ihrer 
  <a href="https://www.uni-due.de/e-learning/digitalisierungsstrategie.php">Strategie zur Digitalisierung in Studium und Lehre</a> 
  das Ziel, digitale Medien konsequent in Studienangeboten zu nutzen, 
  um der Vielfalt der Studierenden besser gerecht zu werden. 
  Die UDE sieht Open Educational Resources (OER) als Baustein, 
  um optimale Bedingungen für das Lehren und Lernen in einer digitalisierten Welt zu schaffen. 
</p>
<p>
  Dieses Repository dient Lehrenden der Universität Duisburg-Essen als Ort, 
  um selbsterstellte Lehrmaterialen unter einer freien Lizenz der Öffentlichkeit zugänglich zu machen.
  Dazu werden die veröffentlichten Inhalte über verschiedene, offene Schnittstellen und standardisierte Metadatenformate
  Suchmaschinen und externen Diensten zugänglich gemacht. 
  Auch freie Materialien von Dritten können unter Beachtung des Urheberrechts hier veröffentlicht werden.  
  Interessierte und Lehrende weltweit können veröffentlichte Materialien 
  für eigene Verwendungszwecke finden, herunterladen und unter einer freien Lizenz nutzen. 
</p>

<h2>
  <strong>Welche Materialien können eingestellt werden?</strong>
</h2>

<p>
  Das Repository dient der Veröffentlichung elektronischer Lehr- und Lernmaterialien. Dies können Dokumente jeglicher
  Art im Text-, Grafik-, Video oder Audioformat sein. Veröffentlicht werden können digitale Lehrmaterialien, die unter
  einer freien Lizenz weltweit öffentlich zugänglich gemacht werden sollen.
</p>

<p>
  Lehrmaterialien, die im Kontext einer Lehrveranstaltung stehen 
  und insbesondere aus urheberrechtlichen Gründen nur einem begrenzten Nutzerkreis verfügbar gemacht werden dürfen, 
  können weiterhin über die <a href="https://moodle.uni-due.de/">Lernplattform Moodle</a>
  oder die <a href="https://semapp.uni-due.de">Online-Semesterapparate der UB</a> bereitgestellt werden. 
  Klassische E-Publikationen, auch solche
  <em>über OER</em>, und Qualifizierungsarbeiten können über den 
  <a href="https://duepublico2.uni-due.de">Dokumenten- und Publikationsserver DuEPublico</a>
  veröffentlicht werden.
</p>

<p>
  Eine inhaltliche Qualitätskontrolle erfolgt seitens der Betreiber nicht. Diese liegt in der Verantwortung der
  veröffentlichenden MitarbeiterInnen/AutorInnen. Studentische Arbeiten werden nur auf ausdrückliche
  Empfehlung eines Lehrstuhlinhabers aufgenommen.
</p>

<h2>
  <strong>Welche Dateiformate können im Repository hochgeladen werden?</strong>
</h2>

<p>
  Bezüglich des Dateiformats bestehen keine Vorschriften. 
  Die UDE als Betreiber spricht jedoch Empfehlungen aus, um die
  Verwendbarkeit des Materials zu gewährleisten.
</p>

<p>
  Die Materialien sollten in weit verbreiteten, möglichst gut weiterbearbeitbaren, konvertierbaren und mit freier
  Software darstellbaren Dateiformaten veröffentlicht werden. PDF-Dateien sollten im Format PDF/A, frei von
  Schutzmaßnahmen (z .B. Kennwortschutz, Digital Rights Management) bereitgestellt werden. Für Videos empfehlen wir das
  Format MP4, für Audio-Dateien MP3.
</p>

<h2>
  <strong>Welche rechtlichen Erfordernisse müssen beachtet werden?</strong>
</h2>

<p>
  Es dürfen keine Inhalte hochgeladen werden, deren Bereitstellung, Veröffentlichung und Nutzung gegen 
  Urheber-, Marken-, Kennzeichnungs- oder Persönlichkeitsrechte verstößt oder die als wettbewerbsrechtlich
  unzulässig anzusehen sind. Für die zur Verfügung gestellten Inhalte ist die hochladende Person verantwortlich. Mit dem
  Hochladen bestätigen Sie, dass Sie keine Urheberrechte verletzt haben und über die Nutzungsrechte am Material
  verfügen.
</p>

<p>
  Laden Sie deshalb nur Inhalte hoch, die Sie selbst erstellt haben, oder bei denen Sie über die erforderlichen
  Nutzungsrechte zur Veröffentlichung, Nutzung, Verbreitung, Vervielfältigung und der öffentlichen Wiedergabe verfügen.
  Achten Sie darauf, dass Ihre Materialien keine Inhalte, bspw. Abbildungen, Fotos oder Videos beinhalten, 
  die urheber- oder markenrechtlich  geschützt sind, 
  oder die Persönlichkeitsrechte oder datenschutzrechtliche Bestimmungen verletzen.
</p>

<p>
  Gern informieren wir Sie diesbezüglich 
  und klären ggf. in Zusammenarbeit mit dem Justitiariat rechtliche Aspekte.
  Nehmen Sie dazu bitte mit uns 
  <a href="mailto:oer-repository@uni-due.de">Kontakt per E-Mail (oer-repository@uni-due.de) auf</a>.
</p>

<h2>
  <strong>Lizenzierung der Inhalte</strong>
</h2>

<p>
  Die Inhalte werden unter einer vom Autor wählbaren Lizenz für freie Inhalte veröffentlicht. 
  Darunter werden solche Lizenzen verstanden, die alle Nutzerinnen und Nutzer dazu berechtigen, 
  das betreffende Material zu kopieren, zu verbreiten und anderweitig zu nutzen. 
  International haben sich für diesen Zweck die 
  <a href="https://www.uni-due.de/ub/publikationsdienste/cc_lizenzen.php">Creative Commons Lizenzen</a> 
  durchgesetzt, die sowohl die oben genannten Rechte gewähren 
  und damit zu einer Vereinfachung des Austauschs von Materialien beitragen, 
  als auch die Urheberschaft durch bestimmte Nutzungsbedingungen anerkennen.
</p>
<p>
  Bei neu erstellten Materialien wird empfohlen, 
  die aktuellen Creative-Commons-Lizenzen der Version 4.0 zu verwenden. 
  Für ältere Materialien stehen auch frühere Versionen der Lizenzen zur Auswahl.
  In besonderen Fällen kann auch eine andere geeignete Lizenz wie die 
  "Open Database License" oder die "Public Domain and Dedication License" verwendet werden.
</p>
</div>

</section>
</MyCoReWebPage>
