<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<MyCoReWebPage>

  <!--
    <a href="https://learninglab.uni-due.de/projekte/oer-ude" title="mehr Infos zum Projekt">
      <img src="../images/OER_4.png" alt="OER-Logo" style="margin:30px 0;" />
    </a>
  -->
						
  <section xml:lang="de" title="OER der Universität Duisburg-Essen">                      
    <h1>Open Educational Resources <small>an der Universität Duisburg-Essen</small></h1>
    <div class="well">
      Unter Open Educational Resources (OER) (deutsch: Offene Bildungsressourcen) verstehen wir digitale Lehr- und Lernmaterialien, 
      die kostenlos und ohne weitere Restriktionen verfügbar gemacht werden, und die unter einer freien Lizenz veröffentlicht werden.
      Die Universität Duisburg-Essen verfolgt in ihrer Strategie zur Digitalisierung in Studium und Lehre das Ziel, 
      digitale Medien konsequent in Studienangeboten zu nutzen, um der Vielfalt der Studierenden besser gerecht zu werden. 
      Die UDE sieht Open Educational Resources (OER) als Baustein, um optimale Bedingungen für das Lehren und Lernen 
      in einer digitalisierten Welt zu schaffen.
      <a href="publish/guidelines.xml">Mehr...</a>     
    </div>
  </section>
  
  <section xml:lang="de">
    <div class="container" style="margin-top:5ex;">
      <div class="row">
        <div class="col-md-5">
          <div class="panel panel-default">
            <div class="panel-heading">
              <h3 class="panel-title">
                <i class="fa fa-graduation-cap" style="margin-right:1ex;" aria-hidden="true" />
                Ihre Lehrmaterialien frei online veröffentlichen
              </h3>
            </div>
            <div class="panel-body">
              Hier können Sie selbsterstellte Materialien unter einer freien Lizenz der Öffentlichkeit zugänglich zu machen.
              Auch freie Materialien von Dritten können unter Beachtung des Urheberrechts hier veröffentlicht werden.
            </div>
            <div class="panel-footer">
              <a href="../servlets/MCRActionMappingServlet/mods/create" class="btn btn-primary">Lehrmaterial veröffentlichen ...</a>
            </div>
          </div>        
        </div>
        <div class="col-md-5 col-md-offset-1">
          <div class="panel panel-default">
            <div class="panel-heading">
              <h3 class="panel-title">
                <i class="fa fa-search" style="margin-right:1ex;" aria-hidden="true" />
                Freie Lehrmaterialien der UDE finden
              </h3>
            </div>
            <div class="panel-body">
               Interessierte können hier nach veröffentlichten Lehrmaterialien nach Fachgebiet, Schlagworten, Sprache oder weiteren Kriterien suchen. 
               Die Inhalte sind unter einer Creative Commons Lizenz nutzbar. 
            </div>
            <div class="panel-footer">
              <a href="search/search-oer.xed" class="btn btn-primary">Lehrmaterialien finden ...</a>
            </div>
          </div>        
        </div>
      </div>
    </div>
  </section>

</MyCoReWebPage>