<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<MyCoReWebPage>
  <section xml:lang="de" title="Über uns">
    <div>
      <h2>Über uns</h2>
      <p>
        In der Bereitstellung und Nutzung von Open Educational Resources (OER) sieht die Universität Duisburg-Essen einen
        wichtigen Baustein, um dem Anspruch als offene Universität gerecht zu werden. Die Erstellung von OER Lehr- und
        Lernmaterialien ermöglicht einen kooperativen Austausch mit Lehrenden und Studierenden. Zugangsbarrieren zu
        Bildungsangeboten werden auf diese Weise reduziert und für neue Zielgruppen zugänglich gemacht. Durch OER bietet sich
        die Chance Transparenz in der Lehre herzustellen sowie die Qualität von Lehr- und Lernmaterialien zu steigern bzw. 
        das Angebot zu erweitern.
      </p>
      <p>
        Das OER-Repository ist Teil der 
        <a href="https://www.uni-due.de/e-learning/digitalisierungsstrategie.php">Strategie zur Digitalisierung in Studium und Lehre</a> 
        an der UDE und wurde gemeinsam mit dem
        <a href="https://www.uni-due.de/ub/publikationsdienste/">Dezernat Digitale Bibliothek der Universitätsbibliothek (UB)</a>
        und dem 
        <a href="https://www.uni-due.de/zim/organisation/lt.php">Geschäftsbereich Lerntechnologien des Zentrums für Medien- und Informationsdienste (ZIM)</a> 
        konzipiert und umgesetzt. 
        Das Repository basiert auf dem Open Source Framework <a href="http://www.mycore.de">MyCoRe</a>.
        Die technische Umsetzung des Projekts erfolgte in Kooperation mit der 
        <a href="https://www.gbv.de/Verbundzentrale/serviceangebote/reposis-repository-service">Verbundzentrale des Gemeinsamen Bibliotheksverbunds (VZG), Göttingen</a>. 
        Konzeptionell gerahmt wurde die Erstellung des Repositorys im
        Projekt 
        <a href="https://learninglab.uni-due.de/projekte/oer-ude">„OER-UDE: Open Educational Resources an der UDE“</a>
        (2016-2018), am Learning Lab von Prof. Dr. Michael Kerres.
        In diesem Projekt wurden Informationsworkshops zum Thema OER durchgeführt und überprüft, wie OER-Materialien
        verstärkt in die Lehre an der UDE eingebunden werden können.
      </p>
      <p>
        Ansprechperson für die Strategie zur Digitalisierung in Studium und Lehre an der UDE:<br/>
        Dipl.-Päd. Marianne Wefelnberg<br/>
        <a href="mailto:marianne.wefelnberg@uni-due.de">marianne.wefelnberg@uni-due.de</a>
      </p>
    </div>                      
  </section>
</MyCoReWebPage>
